# 3.2 CircuitVerse
---

Wir arbeiten in diesem Kapitel zu den Logikgattern mit der Online-Plattform [CircuitVerse](https://circuitverse.org/). Dort können Schaltungen einfach geplant werden. Über diverse Eingabeelemente kann gesteuert werden, ob an den Eingängen eine :1: oder eine :0: anliegt. Mit verschiedenen Ausgabeelementen kann die gezeichnete Schaltung überprüft werden.

* [:link: CircuitVerse](https://circuitverse.org/)

## CircuitVerse-Konto erstellen

Um in CircuitVerse ein eigenes Benutzerkonto anzulegen, musst du zuerst im Menü oben rechts auf _Login_ klicken:

![](./cv-signup-1.svg)

Anschliessend wählst du unterhalb des Login-Formulars den Link _Sign up_:

![](./cv-signup-2.svg)

Schliesslich füllst du die Benutzerdaten aus (am besten die Schul-E-Mail-Adresse angeben) und klickst auf den grünen _Sign up_-Knopf:

![](./cv-signup-3.png)

::: exercise
#### :exercise: Aufgabe
Erstelle ein eigenes Benutzerkonto bei [CircuitVerse](https://circuitverse.org/users/sign_up), damit du die eigenen Schaltungen abspeichern kannst (bitte den richtigen Namen und die Schul-E-Mail-Adresse verwenden).
:::

## Simulator starten

Nach dem Einloggen klickst du im Menü oben rechts auf _Simulator_, um in den Simulator zu wechseln:

![](./cv-simulator.svg)

## Eingabeelemente

Es stehen etliche Eingabeelemente zur Auswahl, wir verwenden allerdings nur die beiden ersten (_Input_ und _Button_). Die Elemente werden links in der Spalte der _Circuit Elements_ im Bereich _Input_ ausgewählt und anschliessend im Arbeitsbereich wie gewünscht platziert.

Beim Element _Input_ (oben links) kann durch Mausklick zwischen einer **1** und einer **0** hin- und hergewechselt werden.

Das Element _Button_ (oberste Zeile Mitte) ist stets ausgeschaltet (also :0:), ausser während der Zeit, in der mit der Maus auf den Druckknopf gedrückt wird.

![verfügbare Eingabeelemente](./cv-input.png)

## Ausgabeelemente

Im Bereich _Output_ hier stehen wiederum etliche Elemente zur Verfügung. Wir verwenden ausschliesslich die beiden oben links (_Output_) und oben rechts (_DigitalLed_).

Das Element _Output_ zeigt als Ausgabe eine **1** oder eine **0** an, während die _DigitalLed_ im Zustand :1: leuchtet.

![verfügbare Ausgabeelemente](./cv-output.png)

## Elemente verbinden

An sämtlichen Elementen ist mit grünen Punkten markiert, wo Verbindungen angeschlossen werden können. Um Komponenten zu verbinden, klickst du auf einen Punkt, hältst die Maustaste gedrückt und ziehst die Leitung bis zum anderen Punkt.

![Verbindungen](./cv-connections.png)

Es ist erlaubt, mehrere Ausgabeelemente zu verbinden:

![Mehrere, miteinander verbundene Ausgabeelemente](./cv-multiple-output.png)

Das Verbinden mehrerer Eingänge führt allerdings zu Fehlern – schliesslich ist dann unklar, was gelten soll, wenn verschiedene Eingabewerte auf derselben Leitung anliegen:

![Mehrere, miteinander verbundene Eingabeelemente](./cv-multiple-input.png)

## Elemente benennen

Ist ein Ein- oder Ausgabeelement auf dem Schaltplan aktiv (angeklickt), so können in der linken Spalte ganz unten unter _Properties_ gewisse Einstellungen des Elementes verändert werden. Für uns sind nur _Label_ und _Label Direction_ interessant. So können Ein- oder Ausgabeelemente angeschrieben und diese Beschriftungen sinnvoll platziert werden.

![Eigenschaften eines Ausgabeelementes](./cv-properties.png)

![Beschriftete Komponenten](./cv-labelled.png)

## Logikgatter

Im nächsten Bereich _Gates_ befinden sich alle benötigten Logikgatter. Diese werden in den folgenden Abschnitten vorgestellt.

![verfügbare Logikgatter](./cv-gates.png)


## Projekt speichern

Sobald du auf das weisse Häuschenblatt klickst, werden rechts die _Project Properties_ angezeigt. Dort kannst du das Projekt _Project_ und die aktuelle Registerkarte _Circuit_ benennen:

![](./cv-project-properties.png)

Anschliessend kannst du das Projekt speichern. Dabei wählst du am besten aus, dass es sich um ein privates Projekt handelt. Schliesslich klickst du auf _Update Project_:

![](./cv-save-project.png)

Nun siehst du das Projekt in der Übersicht. Es ist gespeichert und du kannst es jederzeit wieder durch einen Klick auf _Launch simulator_ öffnen:

![](./cv-project.png)

::: exercise
#### :exercise: Aufgaben
1. Nach dem Login wechselst du zum [Simulator](https://circuitverse.org/simulator).
2. Benenne das Projekt «Aufgaben» und die aktuelle Registerkarte «Erste Schritte».
3. Platziere die beiden ersten Eingabeelemente **Input** und **Button** in der Registerkarte **Erste Schritte** untereinander und lege rechts davon die beiden Ausgabeelemente **Output** und **DigitalLed** ab. Verbinde jeweils ein Eingabeelement mit einem Ausgabeelement und teste die Ein- und Ausgabe durch umschalten der Eingabewerte.
4. Speichere das Projekt und öffne es wieder.
5. Beschrifte sämtliche Ein- und Ausgabeelemente und wähle einen sinnvollen Platz für die Beschriftungen.
6. Speichere die Aufgabe ab (dies wird in Zukunft nicht mehr erwähnt, sondern versteht sich von selbst).
:::

Am besten legst du für jede Aufgabe oder zumindest für jedes Kapitel eine neue Registerkarte an, indem du oben im Menü auf _Circuit_ und dann _New Circuit +_ klickst:

![](./cv-new-circuit.png)

::: exercise
#### :exercise: Aufgaben
1. Erstelle eine neue Registerkarte für die Inverter-Aufgaben im nächsten Kapitel.
2. Vergiss nicht, die Aufgaben immer wieder zu speichern – insbesondere am Lektionsende!
:::

Im Dashboard – zugänglich oben rechts im Menü beim eigenen Namen – kannst du stets eine Übersicht deiner gespeicherten Projekte erhalten:

![](./cv-dashboard.png)
